# Pesquisas de opinião püblica
Pesquisas de opinião são sim análises científicas, metódicas e eficazes. Mas são análises sobre opiniões, e opiniões não são nem metódicas nem eficazes. De modo que há aí um paradoxo que precisa ser levado em conta. Mas isso quer dizer apenas que a medição das opiniões não é exatamente fotografia, mas algo como oscilografia: mede tendências. Como opinião é tipo biruta, pois muda facilmente com o "tempo" (daí não serem nem consistentes nem eficazes), o que as pesquisas de opinião medem é o "clima", que só tem condições de previsão de curto prazo. Por isso, não é possível medir a intenção de voto agora, mas apenas as opiniões atuais. Em suma: as pesquisas de opinião têm prazo de validade muito curto (por isso precisam ser repetidas periodicamente).
